\documentclass[12pt,a4paper,openany,twoside]{ctexbook}
\input{setup/package.tex}   %引用宏包所在位置
\input{setup/format.tex}    %格式所在位置
\input{setup/math_symbol}
\input{setup/refer}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{1}
\chapter*{2020级华东师范大学本科生期末考试}
\section*{《数据科学与工程数学基础》笔试试卷 \qquad 2022.9}
\begin{center}
	学院：数据科学与工程学院 \qquad 考试形式：闭卷 \qquad 所需时间：120分钟
\end{center}
\begin{center}
	考生姓名：\underline{~~~~~~}\underline{~~~~~~}\qquad 学号：\underline{~~~~~~}\underline{~~~~~~}\qquad 专业：\underline{~~~~~~}\underline{~~~~~~}\qquad 任课教师：黄定江
\end{center}
{ \begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			题目 & 一 & 二 & 三 & 四 & 五 & 六 & 七 & 八&总分 \\ 
			\hline 
			满分 & 14 & 12 & 13 & 13 & 13 & 12 & 12 & 11 & 100  \\ 
			\hline 
			得分 &  &  &  &  &  &  &  & &  \\ 
			\hline 
			阅卷人 &  &  &  &  &  &  &  & &  \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
		
\end{center}}

\begin{exercise}(14')
	已知矩阵\[ \MM = \begin{pmatrix}
		1&0\\
		-2&3\\
		0&1
	\end{pmatrix}
	\]
	\begin{itemize}
		\item [(1)] 计算矩阵 $\MM$ 的 $1$ 范数；
		\item [(2)] 计算矩阵 $\MM$ 的 $2$ 范数；
		\item [(3)] 证明：对任意$ \MA\in\NR^{m\times n} $，由
		\[ \norm{\MA}_{m_\infty} := \max_{1\leq i\leq m,1\leq j\leq n}\arrowvert a_{ij}\arrowvert \]
		定义的$ \norm{\cdot}_{m_\infty} $是$ \NR^{m\times n} $上的（广义）矩阵范数。
	\end{itemize}
\end{exercise}

\begin{exercise}(12')
	已知矩阵\[ \MM = \begin{pmatrix}
		1&-1&0\\2&4&1\\4&2&1
	\end{pmatrix}
	\]
	
	\begin{itemize}
		\item [(1)] 求矩阵$\MM$的零空间；
		\item [(2)] 求向量$\Vx=(1,1,1)^{\top}$在矩阵$\MM$的列空间上的正交投影；
		\item [(3)] 利用Householder变换，将非零向量$\Vx=(1, 1, 1)^{\top}$变为标准向量$\Ve_1=(0,1,0)^{\top}$的$\sqrt{3}$倍，请写出这个Householder变换矩阵。
	\end{itemize}
	
\end{exercise}

\begin{exercise}(13')
	矩阵\[ \MA = \begin{pmatrix}
		3&2&2\\
		2&3&-2
	\end{pmatrix}
 \]
 \begin{itemize}
 	\item [(1)] 计算矩阵$ \MA $的SVD分解；
 	\item [(2)] 假设$\MB$是一个$n \times d$的矩阵，矩阵$\MM$是$(n+d) \times (n+d)$定义为
 	$$\MM=\begin{pmatrix}
 		\MO& \MB^\top\\
 		\MB& \MO\end{pmatrix}$$
 	显然$\MM$是对称矩阵。请证明矩阵$\MM$的对角化会产生$\MB$的奇异值分解所需要的所有信息。
 \end{itemize}
\end{exercise}

\begin{exercise}(13')
	完成下列函数求导或梯度：
	\begin{itemize}
		\item [(1)] 求激活函数$\sigma(x)=\frac{1}{1+e^{-x}}$的导数；
		\item [(2)] 求函数$f(\MX) = Tr(\MX^{-1})$对$\MX$的梯度，其中$\MX \in \NR^{m\times n} $。
		\item [(3)] 若非奇异矩阵$\MA \in \NR^{n \times n}$，$\Vx \in \NR^{n \times 1}$，$\Vy \in \NR^{n \times 1}$，求函数$f(\MA) = \Vy^\top \MA^{-1} \Vx$对$\MA$的梯度。
	\end{itemize}
\end{exercise}

\begin{exercise}(13')
	计算和证明以下问题：
	\begin{itemize}
		\item [(1)] 同时抛2颗骰子，事件$A,B,C$分别表示为
		
		(A) 仅有一个骰子是3
		
		(B) 至少一个骰子是4
		
		(C) 骰子上点数总和为7
		
		试计算事件$A,B,C$发生后所提供的信息量；
		
		\item [(2)] 证明联合熵和条件熵有如下关系：
		$$H(X,Y) = H(X) + H(Y\mid X)$$
		%\item [(3)] 证明：在多分类问题中，利用交叉熵函数作为损失函数和用KL散度作为损失函数是等价的。
		
	\end{itemize}
\end{exercise}

\begin{exercise}(12')
	求解以下问题：
\begin{itemize}
	\item [(1)] 假设总体 $X \sim N\left(\mu, \sigma_0^{2}\right)$ ( $\sigma_0^{2}$ 已知), $X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}$ 为来自总体 $X$ 的样 本, 由过去的经验和知识, 我们可以确定 $\mu$ 的取值比较集中在 $\hat{\mu}$ 附近, 离 $\hat{\mu}$ 越远, $\mu$ 取值的可能性越小, 于是我们假定 $\mu$ 的先验分布为正态分布
	$$
	\pi(\mu)=\frac{1}{\sqrt{2 \pi \hat{\sigma}^{2}}} \exp \left[-\frac{1}{2 \hat{\sigma}^{2}}\left(\mu-\hat{\mu}\right)^{2}\right] \quad (\hat{\mu}, \hat{\sigma} \text{已知})
	$$
	求$\mu$的后验概率分布。
	\item [(2)] 假设总体 $X \sim P(\lambda), X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}$ 为来自总体 $X$ 的样本, 假定 $\lambda$ 的先 验分布为伽玛分布 $\Gamma(\alpha, \beta)$, 求 $\lambda$ 的后验期望估计（泊松分布的分布律：$P(X=k) = \frac{e^{-\lambda} \lambda^k}{k!}$，泊松分布的期望为$\lambda$；伽马分布的概率密度函数：$f(x ; \alpha, \beta)=\frac{x^{\alpha-1} e^{-\beta x} \beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}$，伽马分布的期望为$\alpha/\beta$）。
\end{itemize}

\end{exercise}

\begin{exercise}(12')
	求证下列与凸集或凸函数相关的问题：
	\begin{itemize}
		\item[(1)] 证明：设 $f: \mathbb{R}^{n} \rightarrow \mathbb{R}^{m}$ 是仿射变换, 即 $f(\boldsymbol{x})=\boldsymbol{A} \boldsymbol{x}+\boldsymbol{b}, \boldsymbol{A} \in \mathbb{R}^{m \times n}, \boldsymbol{b} \in \mathbb{R}^{m}$, 则凸集在 $f$ 下的像是凸集:
		$$
		S \subseteq \mathbb{R}^{n} \text { 为凸集 } \Rightarrow f(S) \stackrel{\text { def }}{=}\{f(\boldsymbol{x}) \mid \boldsymbol{x} \in S\} \text { 为凸集; }
		$$
		\item [(2)] 判定函数$f(x)=\max(\|\MA\Vx+\Vb\|_2,\|\Vx^\top \Vx\|_1),\MA\in \mathbb{R}^{m\times n}, \Vx\in \mathbb{R}^{n}, \Vb\in \mathbb{R}^m$ 是否为凸函数，并说明理由。
%		\item [(3)] 证明：若对每个 $\Vy \in \mathcal{A}, f(\Vx, \Vy)$ 关于 $\Vx$ 是凸函数, 则
%		$$
%		g(\Vx)=\sup _{\Vy \in \mathcal{A}} f(\Vx, \Vy)
%		$$
%		是凸函数.
	\end{itemize}
\end{exercise}

\begin{exercise}(11')
	考虑优化问题
	$$
	\min_{\Vx} \quad \boldsymbol{x}^{\mathrm{T}} \boldsymbol{W} \boldsymbol{x}
	$$
	其中$\boldsymbol{W} \in S_+^{n}$ 是对称半正定矩阵。
	
	\begin{itemize}
		\item [(1)] 求出在任意点$ \Vx = (x_1,x_2,\cdots,x_n)^\top $处沿负梯度方向迭代的最佳步长$\alpha$。
		\item[(2)] 若对上述优化问题增加约束条件
		$$x_{i}^{2}=1, \quad i=1, \cdots, n$$
		请写出此时约束优化问题的拉格朗日函数$ L(\Vx,\Vlambda) $，并计算出约束优化问题的拉格朗日对偶函数。
	\end{itemize}
\end{exercise}




\end{document}

